_5\. 教皇返回罗马。推翻沃尔西。佛罗伦萨战争。1530年8月3日加维纳纳之战。奥兰治和费鲁奇之死。佛罗伦萨自由的沦陷。1530年10月台伯河洪水泛滥。 亚历山德罗-美第奇摄政，后成为佛罗伦萨公爵。1532年12月在博洛尼亚召开的第二次会议。 新的意大利联盟。克莱门特逃避议会。马赛会议。凯瑟琳-美第奇与奥尔良的亨利结婚。教皇于 1533 年 12 月返回罗马并病倒。他给查理五世的诀别信。 1534 年 9 月 25 日逝世。 中世纪罗马城历史的总结_。

克莱门特于 1530 年 3 月 31 日愤然离开博洛尼亚，4 月 9 日返回罗马。在短时间内经历了最惊人的命运变迁后，他发现自己在罗马城的废墟上成为了教皇国的领主，但皇帝的恩典所带来的复辟只是稍稍减轻了他的痛苦，因为他意识到，教皇统治世界的伟大时代已经永远结束了，它再也无法摆脱欧洲统治权的枷锁。宗教改革在德国和瑞士取得了胜利，亨利八世的离婚审判威胁着英国与教皇制度的决裂。早在1529年7月，教皇就按照皇帝的要求将此案提交罗马法庭审理。同年11月30日，沃尔西在被推翻后不久去世。这位大权在握的红衣主教因为无法强制执行国王的离婚协议而丧命，他的政治纲领也随之垮台，而他的政治纲领的原则是教皇、英国和法国结盟反对查理五世。

克莱门特七世没有利用与皇帝媾和为自己赢得的喘息机会来履行他作为教会领袖的最高职责，努力熄灭教会中的熊熊烈火，而是竭力逃避这一职责，阻止皇帝继续希望召开的改革会议。他最重要的任务是征服他的故乡，他以冷血残酷的手段完成了这一任务，其残忍程度着实令人发指。

共和国的死亡给忘恩负义的教皇，尤其是克莱门特七世带来的阴影甚至比罗马的覆灭还要深重。康布雷和博洛尼亚和约的签订让共和国只能依靠自己微弱的力量。被教皇视为异端的佛罗伦萨被移交给了皇帝的世俗武装，而皇帝则以刽子手的身份为教皇服务，这是对其联盟诚意的第一次考验。佛罗伦萨作为意大利民族自由的最后代表，英勇地与这两个政权进行了斗争，她的垮台也宣告了这个国家在政治上的全面衰落。

卡波尼元老于1529年10月18日逝世，在他垮台之后，意大利再也没有一位具有洞察力和实力的国家元首了。斯特罗齐、索德里尼、卡杜奇、阿莱曼尼和维托利的才能不足以调和各方，不足以对付美第奇家族的阴谋诡计，也不足以拯救国家。在共和国的军队中，很少有不习惯战争的公民，大部分都是不可靠的雇佣兵，只有弗朗切斯科-费鲁奇（Francesco Ferrucci）这一具有古老爱国精神的佛罗伦萨人大放异彩。大部分督军都是外国人，其中包括几位罗马人，如马里奥和詹波罗-奥尔西尼（Mario and Giampolo Orsini）、切里的伦佐之子朱利奥-圣-克罗齐（Giulio Santa Croce）、斯蒂法诺-科隆纳（Stefano Colonna），甚至有一段时间还有法尔法修道院院长，直到他被教皇收服回到布拉奇亚诺（Bracciano）。总队长是那个叫马拉泰斯塔-巴格里奥尼的人，佛罗伦萨人信任他，因为利奥十世曾处死过他的亲生父亲。他很快就成了叛徒，因为佩鲁贾条约的签订，他已经掌握了教皇的权力。

从 1529 年 10 月 24 日起，奥兰治开始炮轰米开朗基罗精心构筑的圣米尼亚托防御工事。与威尼斯议和后，菲利克斯-冯-韦登贝格（Felix von Werdenberg）率领的几千名西班牙人、意大利人和德国人增援了围城军，决定了这座城市的命运。在危难中，这座城市任命基督为自己的旗手，因为宗教狂热稍纵即逝。Fra Benedetto da Fojano用类似萨沃纳罗拉的演讲煽动着人民。共和国拼命自卫了好几个月。所有环绕着这座美丽城市的别墅都被佛罗伦萨人摧毁了，就像一顶繁盛生命的皇冠，他们遗憾地看到许多遥远的地方被摧毁，敌人烧毁了这些地方，教皇冷酷地看到它们被毁。佛罗伦萨城的顽强和菲利贝尔的怠慢让克莱门特感到绝望；这让他对皇帝、法国和威尼斯充满了怀疑，而代价高昂的战争则让他暴露在世人的仇恨之下。普奇、萨尔维亚蒂和其他人竭力为他筹集资金。克莱门特发现自己在对乌尔比诺的战争中处于利奥十世的地位。他还想到通过大规模任命红衣主教来筹集资金。法国驻罗马大使格拉蒙（Grammont）劝阻他不要这样做，并以人道的名义告诫他放过他的父城。可怜的教皇叹息道："我真希望从来没有过佛罗伦萨！" 1530 年 6 月 8 日，教皇给这位政治家戴上了红衣主教的帽子，而在此之前，为了赢得他和国王弗朗西斯的欢心，教皇还授予了宰相杜普拉特同样的头衔。

教皇装备的西班牙人、德国人、马拉莫多（Maramoldo）率领的卡拉布里亚匪帮和罗马涅（Ramazotto）率领的其他乌合之众覆盖了佛罗伦萨领土，包围了这座瘟疫和饥荒肆虐的城市。费鲁基欧严惩了他重新征服并随后英勇守卫的沃尔特拉，为向亚历山德罗-维泰利（Alessandro Vitelli）投降的沃尔特拉的陷落报了一箭之仇；但重要的恩波利城却失守了，马拉泰斯塔家族暗中阻碍了解放该城的措施。8月3日，费鲁基欧在试图洗劫佛罗伦萨的加维纳纳战役中阵亡，奥兰治亲王也在战役中被步枪击中身亡。就像波旁面对被围困的罗马，蒙卡达面对被围困的那不勒斯一样，奥兰治面对被围困的佛罗伦萨也遭遇了同样的复仇命运；事实上，吉罗拉莫已经于1529年12月15日病死在佛罗伦萨附近的圣卡西亚诺（S. Cassiano）。菲利贝尔当时还不到三十岁，金发碧眼，英俊潇洒，敢作敢为，追求卓越。据说他希望成为佛罗伦萨公爵，并赢得众人追捧的凯瑟琳-美第奇的芳心，当时凯瑟琳还是个孩子，在佛罗伦萨被围攻期间一直被佛罗伦萨人扣作人质。这位大名鼎鼎的王子的尸体被人从战场上--那是亚平宁山脚下卡蒂琳娜的战场--牵到皮斯托亚，赤身裸体地挂在一头可怜的骡子身上，就像死去的切萨雷-博尔哈曾经被人从维亚纳的战场上抬走一样。

佛罗伦萨饱受饥荒和瘟疫之苦，派系林立，又被马拉泰斯塔的背叛所困，现在不得不签署一项条约。1530年8月12日，佛罗伦萨与菲利贝尔的最高统帅继任者费兰特-贡萨加（Don Ferrante Gonzaga）以及教皇特使巴托洛梅奥-瓦洛里（Bartolomeo Valori）签订了条约。该城承诺用 8 万金盾购买帝国军队的撤出，但让皇帝在四个月内建立新的政府形式。尽管如此，麦地那党人很快就成立了一个由十二个人组成的政府，他们开始以没收物品和处死的方式怒斥对手。围城使这座当时拥有 7 万居民的繁华都市变得一贫如洗，除了 22000 名战士外，还有成千上万的市民死于饥荒和瘟疫。辉煌的共和国就此终结，几个世纪以来，它以不断变化但生机勃勃的状态和最崇高的创造代表了意大利的民族精神。佛罗伦萨在罗马之后仅仅三年就灭亡了，灭亡的原因还是那个给意大利戴上枷锁的皇帝的战队。如果说罗马在1527年的陨落让人不寒而栗，那么它的陨落却让人感到一种罪有应得的满足。但佛罗伦萨城似乎并没有那么罪孽深重，即使它的末日已经来临。作为意大利独立的最后代表，佛罗伦萨在英勇就义的时刻，用但丁的桂冠、所有高尚的名字和过去的美德来装饰自己。教皇克莱门特七世，堕落的美第奇家族的懦弱私生子，将匕首插入了她的心脏。佛罗伦萨和意大利的自由一样，是意大利文化辉煌时代的终结。此后，西班牙得以更加平静地统治这个被奴役的国家。

10月28日，皇帝从奥格斯堡颁布法令，恩准大赦佛罗伦萨人；他们的统治者将永远是美第奇家族，而他们选定的首领则是他未来的女婿亚历山德罗。就这样，这个私生子王朝按照查理五世的意愿在佛罗伦萨的废墟上诞生了，克莱门特七世最热切的愿望得以实现。

与查士丁尼时代一样，意大利的战争和瘟疫之后是毁灭性的灾难。1530 年 10 月 7 日，罗马遭受了台伯河最大的一次洪灾，约有 600 座房屋被毁，桥梁甚至连西斯托桥也被摧毁。刚刚从奥斯提亚返回的教皇无法到达梵蒂冈，不得不在基里纳尔河畔的里多尔菲宫殿避难，并在那里逗留了两天。货物损失惨重，水蒸气又引发了一场瘟疫。"但教皇任由那些想哭的人哭泣" "继续他的政治扩张计划" "不闻不问"

克莱门特七世被西班牙的枷锁束缚着，他有时会用他一贯的狡猾和软弱来摆脱这些枷锁，在意大利，他是一个受皇帝恩宠的小王子，就像希律王曾经受奥古斯都的恩宠一样，对任何伟大的事情都是迟钝而无力的，在他最后的岁月里，克莱门特七世的恐惧精神萎缩到了虚无的地步，事实上，对他来说最重要的事情仍然是扩大美第奇家族。他惧怕西班牙和查理五世，因为他无法原谅自己在罗马所遭受的耻辱，这也是可以理解的，他试图通过加强法国来削弱后者的势力，而法国也同样无法应对自己的失败。但他谨慎地避免挑战皇帝，因为美第奇家族的命运掌握在皇帝手中。1531 年 1 月 5 日，皇帝的弟弟费迪南德不顾新教徒的反对，在科隆当选为德意志和罗马国王，并于 1 月 11 日在亚琛加冕。同年夏天，皇帝按照克莱门特七世的要求，通过他的大使穆斯切托拉（Muscettola）和教皇特使尼古拉斯-朔姆贝格（Nicholas Schomberg）任命亚历山德罗-美第奇为佛罗伦萨摄政王。7月5日，私生子进入了这座不幸的城市。查尔斯的这一宽大行动缓和了教皇对四月份通过的最终判决的愤怒，根据该判决，费拉拉公爵以帝国的名义获得了雷焦、摩德纳和鲁维耶拉的所有权。教皇们长期以来通过欺骗和武力夺取这些土地的灾难性努力就此失败；然而，即使在和平时期，克莱门特也没有停止对费拉拉的恶意攻击。

1532 年 4 月 27 日，佛罗伦萨废除了共和宪法，亚历山德罗-美第奇被任命为公爵。1532 年 7 月，教皇派他的另一个侄子希波吕托斯（Hippolytus）作为使节前往匈牙利，在 7 月 23 日纽伦堡宗教和约平定德意志之后，皇帝终于在匈牙利开展了对土耳其人的战役。安东尼奥-莱瓦（Antonio Leyva）率领八千名西班牙人和来自意大利的教皇部队，踏上了雷根斯堡帝国议会授权的这次十字军东征。

由于索里曼没有敢于决战就撤回了土耳其，而德意志帝国的军队又拒绝继续在匈牙利作战，查理于是返回西班牙，取道意大利，他想在那里与教皇在博洛尼亚举行第二次会议。这次会议的目的是确保意大利不受弗朗西斯一世不安分计划的影响，解决亨利八世和卡特琳娜之间的婚姻纠纷，并最终召开一次会议，使新教徒与教会重新统一。克莱门特不情愿地听从了全能皇帝的召唤；1532 年 12 月 8 日隆冬时节，他从佩鲁贾抵达博洛尼亚，并很快在那里接待了查尔斯。他们之间互生嫌隙。皇帝太了解教皇的政治了，他不知道克莱门特和以前属于联盟的意大利各邦会在机会有利时与法国联手反对他。因此，他以土耳其的威胁迫在眉睫为借口，在博洛尼亚成立了意大利联盟，教皇、皇帝、斯福尔扎、阿方索、佛罗伦萨、热那亚、锡耶纳和卢卡承诺结成为期六年的同盟，其根本目的是确保米兰不受法国意图的影响。只有威尼斯共和国拒绝加入。

克莱门特最害怕的就是议会。自从在博洛尼亚召开第一次会议以来，皇帝就一直在呼吁召开会议，因为他必须竭尽全力消除德意志的分裂，因为这削弱了他的权力，却加强了法国的力量，而新教王公们已经决定采取致命的步骤，寻求帝国的世袭敌人的保护，这是施马卡尔德同盟的结果，也是迫不得已。弗朗西斯一世不得不推迟召开会议，以延续帝国内部的不和。克莱门特七世是一位外交家，他有时会认为皇帝对土耳其人和新教徒的压迫对自己有利。在一次会议上，除了路德宗的纷争外，他还提到了其他问题，虽然这些问题与他的出身、任人唯亲、罗马的毁灭和佛罗伦萨的残酷征服没有什么关系。红衣主教兼奥斯马主教加西亚-德-洛伊萨（Garcia de Loaysa）是皇帝的忏悔者，也是皇帝自1530年5月起在罗马的代表，他写给查尔斯的奇怪信件清楚地表明了教皇对宗教会议的恐惧，以及他是如何回避宗教会议的，他是 "最神秘的人，比世界上任何其他人都更充满密码"。1533 年 1 月 10 日，当他从博洛尼亚写信给德国选举人时，当时皇帝的参事格兰维拉、梅和科沃斯正在博洛尼亚与红衣主教们商议，他说他最热切的愿望就是尽快统一教会大会，但这只是说说而已。他为大公会议提出的条件永远不会被新教徒接受。

克莱门特一直对皇帝心存疑虑，皇帝只是向他叨念美第奇家族的伟大，还在犹豫是否将小女儿玛格丽特送往意大利，克莱门特最终抓住了皇帝向他提供的与法国的家族联系。年轻的凯瑟琳-美第奇公爵夫人就是他在家族政治中这些举动的代表人物。佛罗伦萨陷落后，教皇将她带到了罗马。按照格兰维拉的建议，皇帝希望将她嫁给弗朗切斯科-斯福尔扎，以便让教皇永远离开法国。然而，弗朗西斯一世已经在加莱与英格兰国王签订了条约，以防止教皇完全投入皇帝的怀抱。出于对米兰的渴望，他屈尊为次子奥尔良的亨利求娶洛伦佐-美第奇的女儿。教皇只是胆怯地接受了格拉蒙和阿尔巴尼公爵在 1531 年 4 月向他提出的这些建议。他一边与法国谈判，一边与帝国大使讨论他的侄女与斯福尔扎的婚事。他最终获得了国王的同意，这让不相信弗朗西斯一世有结婚诚意的皇帝大吃一惊，图尔农红衣主教和格拉蒙红衣主教急忙将同意书交给了在博洛尼亚的教皇。现在，查理再也无法阻止这桩婚事了。他从教皇那里得到了通过职位训斥来干预亨利八世通奸行为的承诺，于是于1533年2月25日，也就是意大利联盟缔结后的第二天，离开博洛尼亚，经热那亚前往西班牙。亚历山德罗-美第奇随行。几天后，克莱门特也回到了罗马。

法国宫廷对新的联盟感到不满，但教皇向他解释说，这对国王有利，因为这将导致西班牙军队在伦巴第的解散，他还表示，在他对皇帝的义务履行之前，还可能发生很多事情。他的野心陶醉于能为侄女从瓦卢瓦家族找到一个丈夫，比起尼波特与皇帝的私生女结婚，他更看重这种幸福，尽管他也对查理答应他尽快将年仅九岁的公主带到意大利，并在适当的时候将她嫁给亚历山德罗感到高兴。他想着给侄女雷焦、摩德纳、鲁比耶拉、比萨、里窝那，再加上帕尔马和皮亚琴察作为联姻的产业。

早在 1531 年 11 月，他就答应与弗朗西斯国王会面，多疑的查尔斯没能劝阻他。尼斯会议是在博洛尼亚会议之后召开的，目的是按照克莱门特的意图向世界表明，他只对与所有列强的和平感兴趣；因为会议的召开只是为了土耳其战争、英国婚姻纠纷的解决和一般事务。皇帝并没有被蒙蔽：他知道会议的目的是通过凯瑟琳的法国婚姻，将热那亚和米兰，甚至其他国家，重新带回法国王室的怀抱。

1533 年 9 月 9 日，克莱门特带着十位红衣主教和许多牧师从罗马出发。他途经翁布里亚和托斯卡纳，没有停留佛罗伦萨，就到达了皮萨诺港，并于10月4日在那里登上了阿尔巴尼的舰队，在此之前，这位身家丰厚的新娘已经被她的叔叔带到了尼斯海岸。10 月 12 日，他在马赛登陆。与弗朗西斯一世的会面将在这里举行，因为萨瓦的查理出于对皇帝的恐惧，拒绝将尼斯城堡交给教皇。在罗马的恐怖日子和所有可怕的灾难之后，克莱门特七世在马赛庆祝了他的美第奇家族的王室升格。他与国王弗朗西斯住得很近，就像他曾经在博洛尼亚与皇帝住得很近一样。国王和王后埃莉诺、查理五世的妹妹、王公贵族、法国名流、外国使节、上千名领主、骑士和贵妇，最后是教皇宫廷，将这对年轻夫妇团团围住，他们的婚礼由教皇亲自主持。38年后，人类的诅咒落到了凯瑟琳的头上，因为这场结合的后期余波就是巴黎的血色婚礼，即罗马教皇祈祷祝福的圣巴塞洛缪之夜。马赛的庆典和在光芒四射的海边举行的长达一天的宴会令人目不暇接：这就是克莱门特七世向世人展示的场面，而不是大公会议。

为了挫败议会，国王不得不帮助他。在宴会和竞技的喧闹声中，两人秘密商议了意大利的未来。虽然克莱门特没有在条约中承诺帮助弗朗西斯重新征服米兰和热那亚，但他承诺不会阻止弗朗西斯这样做，当然，只有死亡才能让他摆脱马赛会议不可避免的后果。

当他于1533年12月10日回到罗马时，他认为自己已经取得了政治家的最高成就，因为在他看来，他的家族与两个大国（他一直在这两个大国之间摇摆不定）的联合是平衡一个大国与另一个大国的力量的完美手段，同时也为美第奇家族确保了一个辉煌的未来。至少在这一点上，他没有错，因为凯瑟琳登上了法国王位，美第奇家族统治佛罗伦萨长达两个世纪。然而，仅仅几年后，克莱门特七世就因为这两个私生子而失去了他故乡的自由。1535年8月10日，才华横溢的红衣主教希波吕托斯在坎帕尼亚的伊特里死于发烧或亚历山德罗-美第奇给他下的毒药。放荡不羁的亚历山德罗本人也于 1537 年 1 月 5 日在佛罗伦萨被洛伦齐诺-美第奇杀死。

克莱门特七世没能活着看到侄子们的结局。回国后不久，他就病倒了，几个月来体弱多病，饱受回忆的折磨，对枢密院的恐惧以及对德国和英格兰的悲观看法让他焦躁不安。因为在他宣布了对亨利八世离婚的终审判决，并用 "诅咒 "来威胁这位国王之后，英格兰就脱离了罗马教会。

1534 年 9 月 23 日，弥留之际的克莱门特给查理五世写了一封告别信："在基督里，最亲爱的儿子！在我这次重病缠身的时候，陛下可能已经听说了。陛下应该已经知道了，因为我现在又陷入了更大的危险之中，时不时明显地恢复了体力，我感到自己的生命即将走到尽头，我并不是不愿意离开人世；但由于意大利和基督教的和平以及使徒宗座的建立，这一切都主要归功于您的恩典，现在我又要离开人世了，我不免有些担心，担心我死后这种情况会继续下去；因为我不知道我身后的时代会怎样，我的继任者会是什么样的人。在这些公共事务之后，一想到我的故乡佛罗伦萨（我曾在那里重见光明）和我的侄子亚历山大公爵，我就忧心忡忡，因为我担心您的慷慨赋予他的地位会在我死后受到那些敌人的干扰，而他与您女儿尚未圆房的婚姻可能会助长这些敌人的气焰。但是，亲爱的儿子，您的忠诚和仁慈不允许我们担心您的慷慨给予我们的爱会被您削弱；相反，我认为您的良知决定要完成的事情已经完成了。因此，在我献给永恒荣耀的特殊之爱的感召下，我几乎是用最后的声音通过这封信和信使向您表达我的爱意。我把我的爱子，我的秘密秘书，Protonotar Carnesecca de Medicis 送给您，我习惯于向他倾诉我所有的忧虑、我灵魂的想法和我最秘密的事情。出于对我的考虑，我恳请您接见并倾听这位因忠诚和美德而深受我爱戴的人，在我弥留之际，我以我主耶稣基督的圣心恳求您，首先，请陛下为了神圣教会和整个基督教世界的利益，保持同样的意愿，并让他在任何时候都能彰显罗马教廷的尊严和意大利的和平，这主要取决于陛下的力量和正直。在此，我向您推荐我的侄子，红衣主教希波吕托斯-美第奇，以及您的仆人，佩纳公国的臣民亚历山德罗，特别是陛下，希望您能一如既往地善待他们，保护他们。寄托于他们，我欣然离开人世，我毫不怀疑，您的荣光将凭借这种伟大的仁慈和对我的怀念，永远保护我的这些侄子们"。

克莱门特七世对他的亲人的爱是永恒的，但同时也让人感到惊讶的是，一位目睹了如此多令人震惊的世界命运的教皇，他的最后一个念头竟然是关于微不足道的侄子们的命运。他于 9 月 25 日去世。"他死了，"对这位教皇不屑一顾的吉恰尔迪尼说，"被教廷憎恨，被王公猜疑，给他留下的是憎恨和压迫，而不是友好的记忆，因为他被认为吝啬、不忠实，生性厌恶慈善"。"约维乌斯说："在克莱门斯身上，缺乏慷慨大方的能力；他的天性偏爱吝啬和虚伪；他不是残忍和恶毒，而是坚硬和狭隘。他不恨任何人，因为他不爱任何人"。"一百多年来，"他的知己弗朗切斯科-维托里（Francesco Vettori）追随他，"没有比克莱门特七世更好的人坐在罗马教廷里：他不残忍、不骄傲、不吝啬、不贪婪、不好色......"。然而，在他的时代，世界崩溃了；而其他满身恶习的人却在与世界的关系中幸福地生活和死去"。

在克莱门特七世而不是亚历山大六世身上，发生了比这个懦弱胆小的人的罪孽更可怕的毁灭，他没有伟大的激情，心胸狭窄，在神职人员的职责中，他只执行传统的公式，整个政府充满了小政治和大政治。对他的前任教皇的畸形、世俗野心和罪恶进行报复的惩罚，让他感到自己是教廷和教会中腐败积弊的继承者。可以这样说，克莱门特七世是如此深陷于世袭罪恶的迷宫之中，以至于需要超人的力量才能将他从其中解救出来。只有宗教改革的影响才为他的继任者打开了出路。在重塑世界的新时代风暴中，他登上了罗马教廷的宝座，却只能以利奥十世学派的外交家和马基雅维利王子的孱弱艺术来应对风暴，以便（如果有其他教皇这样做的话）提供一个阳光灿烂的明证：教会和国家的不幸都源于宗教与政治的混合，司铎的使命是站在教会的祭坛上，而不是在政治上管理人民。他的教皇生涯对世界和罗马来说都是灾难性的。他几乎可以被称为所有教皇中最不圣洁的一位。与此同时，他目睹了教皇制度在世界历史上的衰落，天主教会的统一被打破，意大利的自由在外国统治下消亡。

如果这位垮台的教皇是一位伟大的人物，那么他至少会成为他的祖国和教皇历史上一个伟大的悲剧人物。因为克莱门特七世是最后一位教皇，环境要求他像古代教皇宝座上的伟大前辈那样，捍卫意大利人民的自由，抵御帝国势力和外国的统治。他没能完成这项崇高的任务，最终他放弃了这项任务，与战胜国结盟，而战胜国出于国内政治的琐碎考虑正在征服意大利。这个联盟的第一个受害者就是佛罗伦萨，它使得意大利不可能长期建立民族国家制度。然而，随着克莱门特的失败，教皇本身也永远无法完成这项伟大的任务。教皇自亚历山大六世起将外国统治引入意大利，在克莱门特七世时期得到巩固和巩固。自亚历山大六世以来，教皇将外国统治引入意大利，在克莱门特七世时期得到巩固和封存。教皇被宗教改革从国家的顶峰推下，最后又被反宗教改革从新的文化生活中挤出，陷入精神上的倦怠，从那时起，教皇只是作为一个废墟苟延残喘，国家和科学中每一次更强烈的自由气息都让它战战兢兢，为了维持其世俗国家和精神权力，它与几乎所有专制统治势力和所有落后的原则联合起来。

克莱门特七世的陵墓位于密涅瓦山顶圣玛丽亚，与利奥十世的纪念碑遥遥相对，它也是罗马教皇和罗马城漫长时代的最后一个里程碑，是人类历史上最痛苦、最辉煌、最崇高的历史的最后一个里程碑。
